屢干預司法想救孟晚舟 加拿大駐中國大使被炒魷

5毛唔係話杜魯多好親中咩？

(新增配音影片)
加拿大駐中國大使麥家廉（John McCallum）近日一再就孟晚舟案發表立場親中的爭議言論，稍早遭到總理杜魯多（Justin Trudeau）撤換。

杜魯多周六（26日）發表聲明，稱「昨晚（25日）我要求並接受麥家廉辭去加拿大駐中國大使的職務。」聲明沒有提及原因，但杜魯多讚揚麥家廉擔任公職近20年，期間表現卓越。聲明也透露，麥的副手尼克爾（Jim Nickel）會在駐中國事務上，暫時代表加拿大。

中國華為公司創辦人任正非的女兒孟晚舟，因為違反美國對伊朗的制裁禁令，及謊騙美國多間金融機構，觸犯聯邦詐欺罪，上月1日在溫哥華被捕。由於事件發生後，加、中關係陷入緊張，麥家廉近日頻頻向中國獻策，他周三（23日）接受中文媒體訪問時，先是暗示中國國家主席習近平對孟晚舟被捕事件很憤怒。接著又稱，案件已遭美國總統川普政治介入，建議孟晚舟可用這理由，反對檢方把她引渡到美國。

言論曝光後，麥家廉遭到國內輿論痛批，質疑他的意圖。加拿大前駐中國大使馬大維（David Mulroney）形容，「麥家廉的言論猶如引導法官，是一種民主倒退，令人大吃一驚。」馬大維更呼籲杜魯多和加拿大外長方慧蘭（Chrystia Freeland）與麥考倫的言論「劃清界線」。

麥家廉後來一度坦承自己失言，改口強調，孟晚舟案不涉及政治干預，對於自己的評論引起混亂，感到遺憾,。但周五（25日）他接受《多倫多星報》訪問時，卻又向美國喊話，稱：「如果美國能放棄引渡孟晚舟，目前被中國拘留的兩名加拿大公民，也有可能獲釋。美國這樣做，對加拿大會比較好。」（國際中心／綜合外電報導）

Justin 好波